\section{Стадии и этапы разработки}

\subsection{Стадии и этапы разработки}

\begin{enumerate}
    \item техническое задание:
    \begin{enumerate}
        \item этапы разработки:
        \begin{enumerate}
            \item обоснование необходимости разработки программы;
            \item постановка задачи;
            \item сбор исходных материалов;
            \item выбор и обоснование критериев эффективности и качества разрабатываемой программы;
            \item обоснование необходимости проведения научно-исследовательских работ;
        \end{enumerate}
        \item разработка и утверждение технического задания:
        \begin{enumerate}
            \item определение требований к программе;
            \item определение стадий, этапов и сроков разработки программы и документации на неё;
            \item согласование и утверждение технического задания;
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \item технический проект:
    \begin{enumerate}
        \item разработка технического проекта:
        \begin{enumerate}
            \item уточнение структуры входных и выходных данных;
            \item разработка алгоритма решения задачи;
            \item определение формы представления входных и выходных данных;
            \item разработка структуры программы;
            \item окончательное определение конфигурации технических средств.
        \end{enumerate}
        \item утверждение технического проекта:
        \begin{enumerate}
            \item разработка пояснительной записки;
            \item согласование и утверждение технического проекта.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \item рабочий проект:
    \begin{enumerate}
        \item разработка программы:
        \begin{enumerate}
            \item программирование и отладка программы.
        \end{enumerate}
        \item разработка программной документации:
        \begin{enumerate}
            \item разработка программных документов в соответствии с требованиями гост 19.101-77.
        \end{enumerate}
        \item испытания программы:
        \begin{enumerate}
            \item разработка, согласование и утверждение порядка и методики испытаний;
            \item корректировка программы и программной документации по результатам испытаний.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \item подготовка и передача программы:
    \begin{enumerate}
        \item утверждение даты защиты программного продукта;
        \item подготовка программы и программной документации для презентации и защиты;
        \item представление разработанного программного продукта руководителю и получение отзыва;
        \item загрузка материалов курсового проекта (курсовой работы) в ИСУ, проект дисциплины «ВКР» (п. 5.2);
        \item защита программного продукта (курсового проекта) комиссии.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Сроки разработки и исполнители}
Разработка должна закончиться в декабре 2021 года.\\

Исполнители:
\begin{itemize}
    \item[--] Федюкович Семён Андреевич, студент группы P3555 факультета ПИ и КТ ИТМО.

    Разработчик.
\end{itemize}