\section{Источники, использованные при разработке}

\begin{enumerate}
    \item ГОСТ 19.101-77 Виды программ и программных документов. // Единая система программной документации. – М.: ИПК Издательство стандартов, 2001.
    \item ГОСТ 19.102-77 Стадии разработки. // Единая система программной документации. – М.: ИПК Издательство стандартов, 2001.
    \item ГОСТ 19.103-77 Обозначения программ и программных документов. // Единая система программной документации. – М.: ИПК Издательство стандартов, 2001
    \item ГОСТ 19.104-78 Основные надписи. // Единая система программной документации. – М.: ИПК Издательство стандартов, 2001.
    \item ГОСТ 19.105-78 Общие требования к программным документам. // Единая система программной документации. – М.: ИПК Издательство стандартов, 2001.
    \item ГОСТ 19.106-78 Требования к программным документам, выполненным печатным способом. // Единая система программной документации. – М.: ИПК Издательство стандартов, 2001
    \item ГОСТ 19.404-79 Пояснительная записка. Требования к содержанию и оформлению. // Единая система программной документации. – М.: ИПК Издательство стандартов, 2001.
    \item Docker документация [Электронный ресурс] / Docker. Режим доступа: \url{https://docs.docker.com/}, свободный. (Дата обращения: 01.11.2021)
    \item GitLab [Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://gitlab.com/}, свободный. (Дата обращения: 01.11.2021)
    \item htmlbook // [Электронный ресурс]. Режим доступа: http://htmlbook.ru/, свободный (Дата обращения: 20.10.2021)
    \item htmlweb // [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://htmlweb.ru/, свободный (Дата обращения: 02.11.2021)
    \item PostgreSQL документация [Электронный ресурс] / PostgreSQL. Режим доступа: \url{https://www.postgresql.org/docs/}, свободный. (Дата обращения: 20.10.2021)
\end{enumerate}